Светило ночное лучи разливает
И в Лоре прозрачной, играя, дрожит,
Высокаго Альвы зубцы освещает…
Оружие в замке безлюдном молчит.
*
Ах! сколько раз месяц полночный лучами
Играл на пернатых, стальных тишаках,
Как воины Альвы шли биться с врагами—
В сияющих латах—с мечами в руках!
*
С утесов стремнистых, кропимых водою,
Он видел печальным, дрожащим лучем,
Как смерть меж рядами сверкала косою
И храбрые пели в паденьи своем.
*
Их взоры, которым судьба воспретил
Дождаться восхода денницы златой,
Блуждая искали ночнаго светила,
Навек закрывясь могильною тьмой.
*
Ах! прежде сей месяц—друг ночи печальный —
Являясь звездою любови для них,
Лил радость…теперь он свечей погребальной
Трепещет на своде небес голубых.
*
Нет рыцарей Альвы! Вид башень зубчатых
Подернулся туском протекших веков.
Но сами герои еленей рогатых
В лесах не гоняют, не губят врагов.
*
Кто были владетели? Замок высокий!
Давно ли оделся ты мохом седым?
Под сводами тихо лишь буре жестокой
Ответствует эхо в них свистом глухим.
*
Тогда, как бывает готово проснуться
Румяное утро—лишь ветр зашумит —
Ужасные звуки в стенах раздаются,
Колеблются своды, весь замок дрожит!
*
Свирепая буря, поднявшись в пустыне,
Гремит, разъяряся, Оскара щитом;
Но рыцаря знамя не веет в долине
И шлем не играет высоким пером.
*
У Анга родился Оскар, сын безценный—
Любови супружеской первый залог:
С толпами васаллов отец восхищенный
Спешил разделить свой душевный восторг.
*
Ловцы поразили еленей стрелами;
Воинственный рог на пиру затрубил:
Звук громкаго рога, летя меж горами,
Их жителей храбрых сердца восхитил.
*
Васаллы, геройскаго полные жара,
Воскликнули радостно: “время придет—
Звук рога предтечею будет Оскара,
Когда он дружину на брань поведет!„
*
Год минул— у Анга другой сын родился,
И Альвы владетель опять пировал:
Наполненный кубок кругом разносился,
И замок от радостных кликов дрожал.
*
Сыны, обученные Ангом, стреляли
Без промаха в ланей с лесистых холмов;
В бегу же Оскар и Алан обгоняли
Проворных, стремительно скачущих псов.
*
Младенчества годы прошли, пролетели —
Ужь братья стояли в воинских рядах;
Испытывать крепость булата умели
Они на кольчугах и крепких щитах.
*
Власами Оскара Зефиры играли;
Но светлыя кудри Алана, кольцом
Вияся, младое чело отеняли—
И дума печать положила на нем.
*
Мог каждый удобно Оскара во взорах
Движения чистаго сердца читать;
Алан же был скрытен: в своих разговорах
Он лаской слова все умел подслащать.
*
Сердечное пламя геройскаго жара
Они прохлаждали в Саксонской крови.
Не ведало робости сердце Оскара,
Знакомое с трепетом сладким любви.
*
И младший сын Анга был рыцарь пригожий;
Но чувств благородства в душе не имел,
И нравом с наружностью тела не схожий,
Он злобой и мщеньем ужасным кипел.
*
Кенеффа наследница, дщерь Гленальвона,
Известная милой, волшебной красой,
Пришла молодая из Соутаннона —
И жителей Альвы пленила собой
*
Оскар объяснился: “Будь, дева, моею!„
—Согласна! — Анг гордый доволен тем был:
Союз с Гленальвоневой милою дщерью —
Тщеславию старца владетеля льстил.
*
Рога загремели, рога зазвучали;
С рогами слилися певцов голоса,
И звукам и грому рогов отвечали
Высокия горы, густые леса.
*
И воины — в шлемах блестящих, высоких,
Украшенных длинным багряным пером,
В кольчугах и мантиях цветных, широких—
Владетеля Альвы обстали кругом.
*
Их созвали в замок — не в поле сражатся;
Не бранные звуки здесь рог издает:
Они все сошлися пить, есть, забавляться;
Здесь брачную песню хор громко поет.
*
Но где же Оскар? Где жених? Не пора ли?
Он медлить не должен часа одного!
И гостьи и гости — все видеть желали
Счастливца Оскара и брата его.
*
Последний явился — и сел с обрученной.
“Где сын мой? Почто мой Оскар запоздал?„
— Со мною он не был. — С душею смущенной,
Так старому Ангу Алан отвечал.
*
Быть может, сегодня в лесу за зверями
Гоняясь, дорогу Оскар потерял;
Иль ветер, бушуя морскими волнами,
Челнок его легкий в бегу задержал. —
*
“Нет, нет! ни охота, ни моря волненье
Не могут, не могут его удержать!
Гдеж сын мой?„ —Анг в сильном воскликнул движенье—
“Почто не стремится он Мору обнять!„
*
“О, воины — братья! в окрестностях
  Альвы
Ищите Оскара… Прошу, как друзей,
Обегать с Аланом все горы, дубравы:
Найдите Оскара, найдите скорей!„
*
Разносится имя Оскара в долинах,
Разносится имя Оскара в горах,
В тенистых дубравах и мрачных пустынях —
Напрасно! Ужь ночь на холодных полях.
*
Но поискам смелых и ночь не мешала,
Оскара попрежнему гул выкликал —
Оскар не являлся! Заря запылала —
Оскара никто не видал, не встречал!
*
Три дня и три ночи Анг старый тру дился
В окрестностях Альвы Оскара искать —
Но тщетно! Несчастный с надеждой простился—
И начал в отчаяньи волосы рвать!
*
“Оскар! сын мой! ... Боже! услыши моленье:
Пошли мне Оскара, мне сына отдай!
Но если убит он—на страшное мщенье
Злодея убийцу его мне предай!,,
*
“Быть может, Оскар мой лишен погребенья
И труп его брошен на пищу зверям;
Но дух его, Боже! пусть в царстве нетленья
Ликует — и с ним съединюся я там!„
*
“Быть может, не умер Оскар мой любезный
Престанем отчаянью сердца внимать:
Прости Всемогущий Создатель Небесный,
Что я на Тебя покусился роптать!„
*
“Но жив ли Оскар?… Нет! надежде не верю:
Надежда дней ветхих моих умерла!
Ах! чем заслужил я такую потерю?
Для дряхлаго Анга она тяжела!„
*
Так сетовал бедный, злосчастный родитель—
И радовать старца ничто не могло…
Но время есть лучший ран сердца целитель:
Оно проясняет несчастных чело.
*
Владетелю Альвы надежда шептала,
Что милаго сына он скоро найдет;
Но верить надежде душа перестала:
Прошел без Оскара мучительный год.
*
Дни шли, проходили; еще совершило
Блестящее солнце свой круг годовой,
И время грусть старца отца изцелило;
К нему возвратился душевный покой.
*
На старости Ангу остался подпорой
Алан; в нем отраду отец находил.
Сей рыцарь, плененный прелестною Морой,
Прелестную Мору собою пленил.
*
“Кто краше Алана?„—Она, размышляя,
Твердила: “уже нет Оскара в живых!
Но если и жив он: то, верно, другая
Изменника держит в оковах своих.„
*
Влюбленным сказал Анг : “вы год подождите:
Когда я в надежде еще обманусь—
Не встречу Оскара—тогда заключите,
Любезныя дети, желанный союз.„
*
Прошел год унылый—и день съединенья
Алану с любезной назначил отец —
И вспыхнул в их взорах огонь восхищенья;
Желанье исполнилось страстных сердец.
*
Рога загремели, рога зазвучали;
С рогами слилися певцов голоса,
И звукам и грому рогов отвечали
Высокия горы, густые леса.
*
Вновь в замке вассалы, в блестящей одежде,
Толпились—и каждый весельем дышал;
В шуму пированья забыли, как прежде
Нечаянный случай веселье прервал.
*
Но кто сей пришлец? Кто? В замке не знали.
На всех неизвестный ужасно смотрел;
И все на угрюмаго взоры вперяли...
Камин от прихода его потемнел!
*
Он черной, широкой покрыт епанчею,—
Кровавыя перья на шлеме тряслись;
Земли чуть касался он легкой стопою,
И вздохи из груди, как буря неслись.
*
Уж полночь. Огромная чаша златая
За здравье Алана ходила кругом,
И все восклицали, ее осушая:
“Да будет всегда он со счастьем зна  ком!„
*
Пришлец на гостей взвел ужасные взоры —
И каждый невольно пред ним замолчал:
И вздрогнуло сердце красавицы Моры.
И старец чего-то в смущении ждал.
*
“Здесь счастья Алану все гости желали —
Так чудный, свирепый пришлец говорил:
Здесь чашу заздравную все осушали;
Я также за здравье, как прочие, пил.,,
*
“Всех, старец, ты созвал — и все в восхищеньи
От брачнаго пира, от пенистых вин;
Почто же, почто же оставлен в забвеньи
Оскар твой? Уже ли тебе он не сын!,,
*
—Ах! горесть все сердце мое изтерзала! —
Так старец, несчастный отец отве чал—
Какое мученье душа испытала
С тех пор, как любезный Оскар мой
 пропал!—
*
—Нет вести!... Уж солнце в пространстве воздушном
Свершило с тех пор три пути годовых!
Теперь мне отрада в Алане послушном;
В Алане подпора дней ветхих моих.—
*
“Но, старец! кто знает, какими судьбами
Оскар потерялся?...  Быть может, он жив!„
Вскричал незнакомец, сверкая глазами,
И голос пришельца—был бури порыв!
*
“Кто знает, быть может, Оскар бы явился,
Когдаб все усердно желали того;
Быть может, сей рыцарь в горах заблудился—
Но жизнь не угасла во груди его.„
*
“Внимайте! пусть лучший напиток чудесный
Наполнит огромную чашу сию
Ее мы осушим ..Да будет известно:
Здоровье Оскара заочно я пью!„—
*
Анг вскликнулъ: сюда драгоценныя вина!—
И чашу наполнил до самых краёв —
Внимайте! я пью за любезнаго сына:
Коль жив он — пусть будет, пусть будет здоров! —
*
“Но, старецъ! усердия клик раздается —
А чаша в руках у Алана полна!
Пей, пей, брат Оскара!..Но чаща трясется !
Пей, пей, не расплескивай влагу вина!„
*
И рыцарь ужасно в лице изменился —
Бледнел, трепетал он, не смея дохнуть,
И крупный, холодный пот градом катился
С лица на высокую, жаркую грудь.
*
Три раза он чаши касался устами;
Три раза невольно ее оставлял;
Три раза, с пришельцем встречаясь глазами,
Во взорах свирепых угрозу читал.
*
“Ужели с сим чувством, Алан, вспо минанье
О брате любезнейшем должно творить?
Коль это знак дружбы и сердца желанье—
То с ними как ужас, скажи, различить?„
*
Сим едким упреком Алан оскорбленный
Хотел пить невольно—и так возгласил:
“Ах! еслиб явился Оскар незабвенный!
Ах! еслиб…„ вдруг чашу из рук уронил!
*
И вмиг привиденье отколь ни взялося —
“Почто, мой убийца! меня призывал? „
Убийца, убийца! в стенах отдалося —
И бурный над замком огонь заблистал!
*
Померкли светильники в зале огромной,
И трепет  и холод коснулись сердец —
О страх! привиденье в одежде зелёной
Стояло...изчез неизвестный пришлец !
*
Стояло оно—мечь булатный, широкой,
Висел при бедре, на главе шлем блистал;
Текла на груди кровь из раны глубокой,
Печальныя очи туман покрывал.
*
Три раза оно улыбнулось, вздохнуло —
И долго на старце покоило взор;
Три раза оно на Алана взглянуло —
Во взглядах был виден жестокий укор.
*
Ударила буря—весь замок в смятенье!
Врата отворились в мгновенье одно!
Вдруг гром разразился...и где привиденье?
На крылиях бури умчалось оно!
*
Все гости оставили замок ужасный...
Но кто сии двое, как трупы лежат?
Усердьем служителей старец несчастный
Избавлен от смерти и начал дышать.
*
Но тщетно Алана избавить хотели—
Над ним распростерся могильный туман:
Сомкнулися вежды, уста охладели—
Уже не возстанет убийца Алан!
*
Среди Глентанарской печальной долины
Над трупом Оскара сребрилась луна;
Его волосами играл ветр пустынный ;
В груди охладелой стрела вонзена.
*
Нельзя изъяснить незнакомца явленье:
Отколе и кто его в замок послал?..
Но каждый, но каждый узнал привиденье.
Ах! это являлся убитый Оскар!
*
И Гордость и Зависть рукою водили,
Когда злой Алан тетиву натягал—
И адские духи стрелу окрылили,
Когда он ее в грудь Оскара послал.
*
Стрела понеслася, стрела засвистела—
И кровью долину Оскар обагрил ...
Глава опустилась и кровь охладела:
Мрак смертный навеки его окружил!
*
Алан обольстился любезностью Моры —
И ревность в груди его яд разлила...
О горе! не редко прелестные взоры
Бывают источником страсшнаго зла.
*
Но чья здесь гробница, под кровом тумана,
Средь дикой долины печально стоит?
То брачное ложе младаго Алана —
В ней злобный убийца навеки сокрыт.
*
Далеко отсюда, близь тихой дубравы,
Там памятник виден (унылый предмет!)
Над прахом усопших владетелей Альвы;
Герба их над прахом Алановым нет.
*
Какой тенестрел, ах! какой сладкогласный
Деянья Алана певец воспоет?
Звук арфы есть памятник самый пре красный;
Но кто же, кто славить убийцу дерзнет?
*
Нет ! сладостных звуков убийца не стоит —
Пусть спящия струны на арфе молчат;
Но если кто в честь ему арфу настроит,
С нее погребальные звуки слетят .
*
Над хладной могилой Алана молчанье —
Не слышно ни лиры, ни гласа певца;
Лишь эхо разносит глухое стенанье
Убитаго брата, проклятье отца!
